\input{../../../main}

\begin{document}

\begin{center}
\begin{huge}
День экспериментатора
\end{huge}
\end{center}

\section{Коэффициент трения}
Найти разность коэффициентов трения покоя и скольжения. 

\textbf{Оборудование:} брусок, наклонная плоскость, штатив, линейка. 

\textbf{Решение:} коэффициент трения покоя определяется по углу наклонной плоскости, при котором начинается проскальзывание. Коэффициент трения скольжения определяется по минимальному углу, при котором запущенный по наклонной плоскости брусок не останавливается.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item метод определения трения покоя	\textbf{2,5}
\item метод определения трения скольжения	\textbf{2,5}
\item хотя бы 3 измерения углов	\textbf{2}
\item погрешности	\textbf{2}
\item результат	\textbf{1}
\end{itemize}

\section{Шарик}
Модуль упругости каучукового шарика. 

\textbf{Оборудование:} вода, линейка, шарик известной массы, бумага. 

\textbf{Решение:} намочить шарик и сбросить с известной высоты. По диаметру пятна рассчитать упругость. При первом броске свеженамоченного шарика результат получается неточный, лучше бросить еще раз.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item вывод $\Delta x$	\textbf{1}
\item вывод $E$	\textbf{1}
\item $r(h)$	\textbf{5}
\item зависимость + график	\textbf{5}
\item результат	\textbf{1}
\end{itemize}

\section{Конденсаторы}
Измерить отношение емкостей двух конденсаторов. 

\textbf{Оборудование:} конденсаторы, мультиметр. 

\textbf{Решение:} зарядить один из конденсаторов омметром. Измерить напряжение на нем вольтметром. Соединить его со вторым (незаряженным) конденсатором. По получившемуся напряжению определить отношение емкостей.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item несколько раз заряжать	\textbf{3}
\item сравнение методик	\textbf{2}
\item подробное описание эксперимента	\textbf{1}
\item погрешность 	\textbf{2}
\item результат	\textbf{2}
\end{itemize}

%регион 2012-11-2
\section{Монеты}
Определить долю кинетической энергии, теряющуюся при центральном столкновении двух монет.

\textbf{Оборудование:} миллиметровка, линейка, две одинаковые монеты.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item способ запуска монетки	\textbf{2}
\item $\geqslant15$ измерений	\textbf{3}
\item подсчеты	\textbf{2}
\item результат	\textbf{1}
\item погрешность	\textbf{2}
\end{itemize}

\section{Маятник}
Собрать маятник с периодом 5~с. 

\textbf{Оборудование:} штатив, нитки, 3 линейки.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item метод	\textbf{2}
\item точность	\textbf{3}
\item расчет частоты	\textbf{3}
\item погрешность	\textbf{2}
\end{itemize}

\section{Скотч}
Найти силу отрыва скотча от мотка.

\textbf{Оборудование:} скотч, две резинки, линейка, монетки известной массы. 

\textbf{Решение:} сначала найти жесткость резинки, подвешивая на ней монеты. Прикрепить резинку к скотчу и растягивать, пока скотч не оторвется. По растяжению резинки определить силу. Лучше использовать несколько резинок, чтобы не выйти из области закона Гука.

\subsection{Разбалловка}
\begin{itemize}
\item $k$ одной резинки	\textbf{3}
\item $k$ второй резинки	\textbf{3}
\item точка отрыва	\textbf{2}
\item прямой угол	\textbf{1}
\item погрешность для скотча	\textbf{1}
\end{itemize}

\end{document}